%% Curso de Conducción, Notas Teóricas.
%% Copyright 2021 Andŕes Felipe Moreno Sarria
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Andŕes Felipe Moreno Sarria.
%
% This work consists of the files:
%    - aspectos_de_accidentalidad/main.tex.
%    - aspectos_de_entorno/main.tex.
%    - aspectos_de_seguridad/main.tex.
%    - aspectos_legales/main.tex.
%    - aspectos_mecanicos/main.tex.
%    - herramientas y recursos/main.tex.
%    - indice_de_articulos/main.tex.
%    - main.tex.

\section{Aspectos Mecánicos}

En esta sección se presentará información relevante en cuanto a mecánica de los
automóviles

\subsection{Motocicletas}

A partir de aquí, se exhibirán detalles en cuanto a la mecánica de una
motocicleta.

\subsubsection{Partes de una motocicleta}

Una motocicleta está formada por las siguientes partes.

\begin{itemize}
  \item \textbf{El motor}: Este se caracteriza por ser de combustión interna y
  de cuatro tiempos.

  Los tiempos del motor son

  \begin{enumerate}
    \item Admisión.

    \item Compresión.

    \item Expansión o Explosión.

    \item Escape.
  \end{enumerate}

  Este sistema de cuatro tiempos, funciona gracias a una serie de émbolos que
  realizan este proceso (ver \cref{fig:embolo}).

  \begin{figure}[htb]
    \centering

    \begin{tikzpicture}

      \draw (-2, 4) rectangle (2, 2);

      \draw [very thick](-1.5, 3.25) -- (-1, 2.75);
      \draw [very thick](-1.5, 2.75) -- (-1, 3.25);

      \draw [very thick](1.5, 3.25) -- (1, 2.75);
      \draw [very thick](1.5, 2.75) -- (1, 3.25);

      \draw [blue, thick] (-2, 1.5) -- (0, 1.5) node[above]{Empaque} -- (2,
      1.5);

      \draw (-2, -4) -- (-2, 1) -- (2, 1) -- (2,-4);

      \draw (-2, 0) rectangle (2, -1);
      \draw (0, -1) -- (0, -4);

      \draw (-2, -5) rectangle (2, -7);

      \draw (0, -6) node{Carter};
    \end{tikzpicture}

    \caption{Esquema simplificado de un cilindro del motor de una
    motocicleta}\label{fig:embolo}
  \end{figure}

  \item \textbf{Lantas traseras y delanteras}

  Las llantas cuentan con ciertas marcas que otorga gran información de
  importancia, tal y como se observa en la \cref{fig:llanta_ilust_moto}.

  \begin{figure}[htb]
    \centering

    \begin{tikzpicture}
      % Llanta perfil.
      \draw (-3, 0) circle (3);
      \draw (-3, 0) circle (2);

      % Radio interior.
      \draw[red, |-|] (-3, -2) -- (-3, 2) node[midway, fill=white]{C};

      % Ancho de la llanta.
      \draw[blue, |-|] (-6, 0) -- (-5, 0) node[midway, fill=white]{B};

      % Llanta de frente.
      \draw (.5, 3) rectangle (2.5, -3);

      \foreach \ii in {1,2,3,4,5}{
      \draw (.5, {3.8 - 6 * (6 - \ii) / 5}) --
      (0.95, {3.5 - 6 * (6 - \ii) /5});

      \draw (2.5, {4.1 - 6 * (6 - \ii) / 5}) --
      (2.05, {3.8 - 6 * (6 - \ii) /5});
      }

      % Marca en la llanta.
      \draw (-3.5, 2.3) rectangle (-2.5, 2.7);
      \draw [<-] (-3, 2.8) -- (-3, 4) node[fill=white] {15/18};
      \draw (-3, 4.5) node[fill=white] {\textbf{Fecha de fabricación}};

      % Marca en la llanta.
      \draw (-3.5, -2.3) rectangle (-2.5, -2.7);
      \draw [<-] (-3, -2.8) -- (-3, -4) node[fill=white] {\textbf{Dimensiones}};
      \draw (-3, -4.5) node{\textcolor{green}{115}/\textcolor{blue}{30}R\textcolor{red}{15}};

      % Banda de rodadura.
      \draw [green, |-|] (.5, 3.5) -- (2.5, 3.5) node[midway, fill=white]{A};


    \end{tikzpicture}

    \caption{Ilustración simplificada de la llanta de una motocicleta. De las
    dimensiones, el primer número corresponde al ancho de rodadura (A), el
    segundo, a la relación entre el ancho de perfil y el ancho de rodadura en
    porcentaje (B/A*100\%) y el tercer número es el radio interior del neumático
    (C). En cuanto a la fecha de fabricación, el primer número es la semana del
    año y el segundo es el año, lo recomendable es cambiar los neumáticos
    después de 5 años a dicha fecha.}\label{fig:llanta_ilust_moto}
  \end{figure}

  \textit{Nota:} las estrías de las llantas funcionan como una bomba que retira
  el agua entre el piso y la llanta.

  \item \textbf{Frenos}

  \begin{itemize}

    \item \textbf{Freno delantero}

    Se encuentran en el manubrio, corresponde a la palanca derecha.

    \item \textbf{Freno trasero}

    Se encuentra en la parte media baja de la motocicleta, corresponde al pedal
    derecho.

  \end{itemize}

  Existen dos tipos de frenos, los de tambor y los de disco.

  En lo posible, siempre comprar una motocicleta con frenos ABS, que permiten un
  frenado más seguro, pues evita que la llanta se detenga por completo. Es un
  valor agregado contar con frenos CBS, que activa siempre los dos frenos al
  tiempo

  \item \textbf{Embrague}

  Se encuentra en el manubrio, es la manija izquierda.

  \item \textbf{Cambios}

  Es el pedal izquierdo de la motocicleta.

\end{itemize}


\subsubsection{Signos de alerta y significado}

Algunos signos de alerta de problemas mecánicos son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Emisión de humo blanco, azul o gris}: Hay aceite en el motor.

  \item \textbf{Emisión de humo negro}: Introducción de mas gasolina de la
  necesaria en el cilindro del motor.

  \item \textbf{Problemas al encender la moto con el switch}: Posiblemente la
  bujía está mojada, es necesario secarla.
\end{itemize}
